%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}

\end{Frase}
\begin{Fuente}

\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

Por ley, el currículum educativo trata de garantizar que el proceso de formación del alumnado cuente con los materiales, recursos y contenidos necesarios durante su recorrido académico, en igualdad de condiciones. Sin embargo, debido a que no todos los estudiantes cuentan con las mismas herramientas de aprendizaje, existe la posibilidad de realizar adaptaciones curriculares.

Actualmente no existen herramientas gratuitas para realizar adaptaciones curriculares, y los docentes dedican demasiado tiempo en crear material académico para estudiantes que lo necesiten: tienen que ajustar la fuente de texto, el tamaño, buscar imágenes en Internet o escanearlas de libros, etc., e incluso algunos tienen que hacerlo a mano.

Este proyecto consiste en el desarrollo de una aplicación web, AdaptaMaterialEscolar, creada específicamente para facilitar a los docentes la adaptación curricular no significativa de exámenes, actividades y unidades didácticas personalizadas para cada alumno. Para ello, hemos implementado un editor de texto que cuenta con los formatos y las funcionalidades más utilizadas por los profesores, con el fin de que puedan realizar las adaptaciones de manera más rápida, siguiendo un Diseño Centrado en el Usuario. Las funcionalidades que se han implementado en AdaptaMaterialEscolar son: un buscador de pictogramas, ejercicios de completar huecos en blanco, de generación de sopas de letras, de verdadero o falso, de definir conceptos, y de pregunta para desarrollar con un espacio limitado.

La aplicación web ha sido probada y evaluada por usuarios finales que pretenden usarla en el período escolar. Los resultados obtenidos demuestran que se cubre una necesidad real del profesorado y su interés por seguir desarrollando y mejorando AdaptaMaterialEscolar.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
