%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------
\chapter{Introducción}

\begin{resumen}
En este capítulo se realiza la introducción del Trabajo de Fin de Grado que va a ser presentado en este documento. Primero, en la Sección \ref{cap1:motivacion}, se explicará la motivación que ha dado lugar al trabajo. A continuación, en la Sección \ref{cap1:objetivo}, el objetivo que se pretende alcanzar. Por último, la estructura del proyecto final, en la Sección \ref{cap1:estructura}.  
\end{resumen}


\section{Motivación}
\label{cap1:motivacion}
La educación escolar tiene como finalidad promover el desarrollo de ciertas capacidades y el aprendizaje de determinados contenidos necesarios para que los alumnos puedan ser miembros activos de la sociedad. Para ello, la escuela debe ofrecer una respuesta educativa que evite la discriminación y asegure la igualdad de oportunidades.

El sistema educativo español, en la actualidad, está organizado en ocho etapas o niveles que garantizan el derecho a una educación inclusiva para el alumnado en cada fase de su desarrollo cognitivo y emocional \citep{SistemaEducativo}: Educación infantil, Educación primaria, ESO, Bachillerato, Formación profesional, Carrera universitaria, Másteres y postgrados y Doctorado. De éstas, únicamente dos son obligatorias: Educación Primaria (EP) y Educación Secundaria Obligatoria (ESO). 

En España hay aproximadamente unos 2 millones de alumnos con necesidades educativas especiales (NEE), aunque no todos ellos presentan algún tipo de discapacidad, frente a los 8 millones de estudiantes que hay en enseñanzas de régimen general no universitarias.

Los materiales, recursos y contenidos que se presentan y usan en los centros educativos están regulados por ley en el currículum educativo o escolar. El currículum educativo trata de garantizar que todos los alumnos terminan cada curso igual de preparados y regula los elementos que determinan los procesos de enseñanza y aprendizaje de cada una de las asignaturas, incluyendo: los objetivos de cada enseñanza y etapa educativa, las competencias y contenidos, la metodología didáctica, los estándares y resultados de aprendizaje y los criterios de evaluación.

En el currículo escolar existen unas necesidades educativas comunes, compartidas por todos los alumnos. Sin embargo, no todos los estudiantes se enfrentan con las mismas herramientas al aprendizaje, cada estudiante tiene una necesidad individual. La mayoría de éstas son resueltas a través de actuaciones ``sencillas'':  dar más tiempo al alumno para el aprendizaje de determinados contenidos, diseñar actividades complementarias... Sin embargo, existen necesidades individuales que no pueden ser resueltas por estos medios, siendo necesarias una serie de medidas pedagógicas especiales distintas de las que requieren habitualmente la mayoría de los alumnos. En este caso se habla de necesidades educativas especiales, y para atender estas necesidades son necesarias adaptaciones curriculares. Existen dos tipos de adaptaciones curriculares:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Adaptación no significativa}: no se modifican los contenidos curriculares de las asignaturas, sino que se adaptan los materiales, exámenes... Los encargados de realizar estas adaptaciones son los profesores.
	\item \textbf{Adaptación significativa}: se eliminan apartados del currículo oficial.
\end{itemize}

Los docentes dedican demasiado tiempo a la creación del material académico de los estudiantes que necesitan adaptaciones no significativas. Entre otras cosas, tienen que ajustar la fuente del texto y el tamaño, buscar imágenes en Internet o escanearlas de los libros, redactar resúmenes resaltando la información más relevante, etc. Este TFG pretende proporcionar una herramienta al profesorado que facilite la adaptación de los contenidos curriculares de las asignaturas, reduciendo de esta forma el tiempo y esfuerzo que deben dedicar los docentes a estas tareas.


\section{Objetivos}
\label{cap1:objetivo}
El objetivo de este TFG es desarrollar una herramienta de trabajo para el profesorado que permita adaptar los recursos de las asignaturas en cualquier formato de manera intuitiva, fácil y rápida, y así poder crear unidades didácticas personalizadas que se ajusten a las necesidades de cada estudiante. 

La herramienta que resulte de este TFG permitirá crear material escolar personalizado ajustado para cada alumno, permitiendo cambios de formato, la creación de diferentes tipos de ejercicios (como por ejemplo, rellenar espacios en blanco, sopas de letras o ejercicios de desarrollo) y un buscador integrado de pictogramas. Estará basada en una Arquitectura Redux, en la que se separarán internamente las vistas de los modelos de datos. Además, se recurrirán a servicios externos que proporcionarán funcionalidad a nuestra aplicación.

Además, para que la aplicación se adapte a las necesidades reales de nuestros usuarios finales (los docentes), se va seguir un Diseño Centrado en el Usuario (DCU). Para ello, realizaremos entrevistas a los usuarios finales con el fin de definir qué necesidades tienen, qué diseño se ajusta más a sus requisitos y qué funcionalidades tienen mayor prioridad. También contaremos con ellos para evaluar la herramienta.

En cuanto a los objetivos académicos, nuestra meta principal es aplicar, en un proyecto real, los conocimientos adquiridos durante el Grado de Ingeniería del Software y ampliarlos.


\section{Estructura del proyecto}
\label{cap1:estructura}
La estructura del proyecto está formada por diez capítulos, incluyendo este introductorio, en el que se explica la motivación y el objetivo del trabajo. A continuación, se expone el resumen de cada uno de ellos:

\begin{itemize}
	\item En el \textbf{capítulo dos} se presenta la introducción, traducida al inglés.
	\item En el \textbf{capítulo tres} se presenta el estado del arte, donde se explicará el dominio en el que se enmarca el proyecto.
	\item En el \textbf{capítulo cuatro} se describen las herramientas utilizadas en el desarrollo del  proyecto.
	\item En el \textbf{capítulo cinco} se explica la metodología de desarrollo que ha sido empleada durante todo el proceso y el motivo por el que se escogió dicha metodología.
	\item En el \textbf{capítulo seis} se explican las fases de captura de requisitos, diseño e implementación de la aplicación.
	\item En el \textbf{capítulo siete} se muestra cómo se ha hecho la evaluación de AdaptaMaterialEscolar.
	\item En el \textbf{capítulo ocho} se describen las conclusiones y el trabajo futuro.
	\item En el \textbf{capítulo nueve} se describen las mismas conclusiones y trabajo futuro, traducidas al inglés.
	\item En el \textbf{capítulo diez} se presenta el trabajo individual que ha realizado cada miembro del equipo en el proyecto.
	%\item En el \textbf{capítulo ocho} COMPLETAR
	%\item En el \textbf{capítulo nueve} se presentan las conclusiones del proyecto, el resultado obtenido y el trabajo futuro que se espera.
\end{itemize}


% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End: